\chapter{Výsledky}
Tato kapitola shrnuje a popisuje výstupy implementované metody. Toto shrnutí se skládá ze čtyř hlavních částí. Nejprve jsou popsány výstupy původní metody implementované v~novém prostředí. Následně jsou představeny dosažené výsledky obou modifikovaných částí. Na závěr je představena ukázka použití modelu ve virtuální realitě.

\section{Implementace metody}
Cílem prvního kroku implementace bylo přenést existující metodu do zcela nového prostředí. Provést částečné změny architektury tak, aby byla zajištěna větší flexibilita a použitelnost implementace pro další experimenty, případně i pro praktické využití. Těchto změn bylo třeba dosáhnout tak, aby došlo k~co možná k~nejmenšímu ovlivnění výstupů původní metody a její časové náročnost.

\subsection{Předzpracování obrazu}
Předzpracování obrazu je implementováno nově, nezávisle na původní metodě. Pro zajištění kompatibility s~původními datasety byly do zpracování zařazeny techniky zpracování obrazu odvozené z~původní implementace. Vstupní vrstva je však lépe připravená na budoucí rozšiřování. Je definované rozhraní mezi jádrem vytváření modelu a operacemi související čistě s~předzpracováním obrazu. Například podpora nového formátu vstupních souborů, nebo přidání nového modelu kamery je otázka implementace jedné třídy a odpovídající změny konfigurace.

\gr{res/preprocessingCompare}{G:PreprocessingComapre}{Ukázka předzpracování snímku. Zleva: originální snímek, snímek předzpracovaný původní metodou, snímek předzpracovaný novou implementací.}

Porovnání předzpracovaných snímku původní metodou a novou implementací je znázorněno na obrázku \ref{G:PreprocessingComapre} a v~příloze \ref{A:T:Preprocessing}. Předzpracované snímky jsou dalšími částmi programu bez problému přijaty.

\subsection{Výstupní vrstva}
Výstupní vrstva byla kompletně přepracována. Protože se jedná o~část aplikace, která bude při praktickém použití nejvíce interagovat s~okolním prostředím, byl v~této vrstvě kladen největší důraz na striktní oddělení od zbylých částí programu. Jádru zpracování je dovoleno používat pouze abstraktní rozhraní výstupní vrstvy a jsou připraveny konstrukty pro běžné implementační scénáře. 

Toto oddělení má pozitivní důsledky i pro ladění programu. Výstup obsahuje více, lépe organizovatelných, mezistavů a je snaží tyto mezivýsledky pro potřeby ladění přidat. 

Výstupní vrstva má připravené rozhraní pro zpracování 2D snímků, 3D objektů (body, pozice kamery) a podporu pro export dat ve formátu vhodném například pro pozdější generování grafů.

Aktuálně jsou implementované tři různé výstupy. Jedná se o~interaktivní grafický prohlížeč, výstup, který ukládá mezivýsledky na disk včetně veškeré historie a výstup, který umožňuje kombinovat několik různých výstupů dohromady.

\subsection{Kvalitativní vlastnosti jádra metody}
Ukázka modelu generovaného originální metodou a konvertovanou implementací jsou k~nahlédnutí v~příloze \ref{A:G:Compare}. K~dispozici je také porovnání předzpracování obrazu a hloubkové ohodnocení bodů klíčových snímků \ref{A:G:Predicted}. V~ideálním případě by měly obě metody generovat naprosto stejné výstupy. Jak je z~porovnání patrné, výstupy jsou velmi podobné, nikoliv však zcela stejné. Pravděpodobně nejvýznamnějším rozdílem je tendence nové implementace nacházet nižší množství residuálních bodů. Vzhledem k~tomu, že počet nalezených bodů může být ovlivněn kteroukoliv částí předchozího zpracování, včetně předzpracování obrazu, nebo randomizovanými algoritmy, je nalezení přesné příčiny velmi obtížné. Tento nižší počet bodů může být však kompenzován změnou konfigurace. Ani při zachování původní konfigurace však nemá nižší počet residuálních bodů větší vliv na kvalitu generovaných modelů.

Vzhledem k~velkým rozdílům mezi implementacemi je obtížné srovnat časovou náročnost. Pro hrubou představu bylo provedeno několik měření delšího běhu. Měření bylo prováděno na stejném hardwaru (i7-8550U) a bylo provedeno bezprostředně po sobě tak, aby byl pokud možno minimalizován vliv prováděných operací na pozadí. Přesto však tento údaj slouží pouze k~relativnímu porovnání obou implementací a získání hrubé představy o~délce běhu.

Testovány byly varianty \textit{Release} se zakázanými výpisy a \textit{Debug} s~povolenými výpisy pro simulaci realistických scénářů použití programu.

% Table generated by Excel2LaTeX from sheet 'List1'
\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{Doba zpracování různých sekvencí snímků}
    \begin{tabular}{|c|c!{\vrule width 1pt}c|c|}
    \hline
     \textbf{Snímky} & \textbf{Kompilace}  & \textbf{Originál [min]:[s]} & \textbf{Port [min]:[s]} \\
    \noalign{\hrule height 1pt}
    $01:\left<200,350\right>$ & Release & 1:31,563 & 2:33,56 \\
    \hline
    $01:\left<200,220\right>$ & Debug & \xmark & 1:22,81 \\ 
    \hline
    $01:\left<200,220\right>$ & DebugUnamanged & 5:43,18 & 6:36,404 \\
    \hline
    $01:\left<1146,1196\right>$ & Release & 35,729 & 1:35,639 \\
    \hline
    $01:\left<1146,1166\right>$ & Debug & \xmark & 2:49,896 \\
    \hline
    $01:\left<1146,1166\right>$ & DebugUnamanged & 4:29,687 & 5:12,635  \\
    \hline
    $25:\left<1000,1050\right>$ & Release & 1:01,130 & 2:01,656 \\
    \hline
    $25:\left<1000,1020\right>$ & Debug & \xmark & 3:13,477 \\ 
    \hline
    $25:\left<1000,1020\right>$ & DebugUnamanged & 7:0,463& 6:57,01 \\
    \hline
    \end{tabular}%
  \label{tab:addlabel}%
\end{table}%


Ze získaných dat je jasně patrné, že optimalizace skrze efektivní implementaci nebyla primárním cílem a byla ponechána pro případné pozdější fáze projektu. Při migraci programu do nového prostředí byly v~některých případech použity i alternativní knihovny, o~kterých se vědělo, že budou dosahovat nižší efektivity. Přesto, že na efektivitu nebyl brán téměř žádný zřetel, jsou časy výpočtu nové a původní implementace srovnatelné. Největší naměřené zhoršení dosáhlo $167~\%$. Většina běhu nepřesáhne zhoršení $100~\%$ a ve výjimečných případech (velmi závislé na podobě scény a množství bodů) může být dosaženo i zlepšení. Varianta \textit{Debug} však ukazuje, že optimalizací i pouhé malé části kódu může dojít k~výraznému urychlení. Je tedy možné snadno ladit většinu kódu s~rychlejší variantou programu, než kterou nabízí původní implementace. Všechny tyto informace naznačují, že nalezením a optimalizací kritických částí programu by mělo být možné se více přiblížit časům dosahovaných původní metodou a to bez ztráty výhod nové implementace. V~případě, že by dané optimalizace nebylo v~novém prostředí možné dosáhnout, vždy je možné přesunout příslušnou část do \CC/CLI modulu.

Veškeré testování i měření probíhalo na jednovláknových variantách programů. Původní program sice obsahuje vícevláknouvou implementaci, ale na použité platformě se ji nepodařilo zprovoznit. Řešený problém poskytuje velký prostor k~optimalizaci skrze paralelní výpočty. Existuje tedy potenciál k~optimalizaci a urychlení programu tímto směrem.

\section{Minimalizace fotometrické chyby}
V~této kapitole jsou porovnány výsledky minimalizace fotometrické chyby původní metodou a GA. K~této části se vztahují přílohy v~sekci \ref{A:S:ErrorMin}. Podrobnější měření probíhalo na třech různých sekvencích dat. Tento kontext je naznačen v~tabulce \ref{A:T:GAContext}.

\gr{res/ga/01_1325Gen}{G:GALearning}{Průběh minimalizace fotometrické chyby pomocí genetického algoritmu, snímek 01:1325}

Sekce dále obsahuje grafické znázornění okolí odhadované pozice (\ref{A:G:GAS222T}, \ref{A:G:GAS222R}, \ref{A:G:GAS1325T}, \ref{A:G:GAS1325R}, \ref{A:G:GAS890T}, \ref{A:G:GAS890R}). Tato znázornění mohou pomoci osvětlit podobu optimalizační úlohy. Je však třeba si uvědomit, že prostor o~šesti dimenzích je zde vizualizován pomocí pouhé dvojice 3D grafů. Přestože rozdělení na posuv a rotaci usnadňuje intuitivní představu o~podobě problémů, tyto dvě dílčí části se vzájemně ovlivňují a není možné je řešit samostatně. Hodnoty nepoužitých tří dimenzí každého grafu byly zafixovány v~bodě $\left(0,0,0\right)$. Změna fixace translace může kompletně změnit graf rotace a naopak. Často je možné pozorovat velmi zašumělé grafy, nebo grafy, které ukazují stejnou chybu pro široké rozsahy hodnot. Tyto nejasnosti se obvykle zmírní po posuvu fixovaných dimenzí směrem k~optimálnímu řešení.

Zbylé grafy \ref{G:GALearning}, \ref{A:G:GA222Gen}, \ref{A:G:GA222}, \ref{A:G:GA1325Gen}, \ref{A:G:GA1325}, \ref{A:G:GA890Gen} a \ref{A:G:GA890} porovnávají samotnou optimalizace pomocí GA s~původní implementovanou metodou. Každý graf obsahuje 4 série označené jako \textit{Lvl0}, \textit{Lvl1}, \textit{Lvl2} a \textit{Lvl3}. Tyto série označují, na jaké velikosti snímku byla fotometrický chyba počítána. Série \textit{Lvl3} označuje nejmenší, nejvíce rozmazaný snímek. Série \textit{Lvl0} pak snímek v~původní velikosti. Postupuje se od nejmenšího snímku směrem k~plné velikosti. Je-li chyba příliš vysoká, podrobnější snímky již nejsou počítány. Dojde-li naopak k~výraznému zlepšení, pozitivně to ovlivní počátek optimalizace na větším snímku. Princip a důvod používání snímků různé velikosti byly popsány v~kapitole \ref{S:CamMove}.

I~přes snahu minimalizovat počet jedinců a iterací je dle očekávání GA pomalejší než původní metoda. Spolehlivě však dosahuje výrazně nižších hodnot fotometrické chyby. Díky tomu se snížila kumulativní chyba neklíčových snímků. Zároveň není třeba provádět tak velkou korekci a optimalizace v~klíčovém snímku, která je časově náročná a kde byla ponechána původní metoda optimalizace. 



\section{Generování bodů zájmu}
Možnost použití neuronových sítí pro generování bodů zájmu byla testována především za účelem zrychlení evaluace. Čas evaluace neuronové sítě je velmi závislý na její podobě. V~případě použitých sítí se však původní domněnka potvrdila a vyhodnocení neuronové sítě je skutečně rychlejší, než zpracování obrazu původní metodou, jak ukazuje graf \ref{A:S:Points}.

Testované sítě se však na použitém hardwaru bohužel nepodařilo vytrénovat do podoby, kdy by byly schopné spolehlivě nahradit původní metodu. Na ukázkách \ref{A:T:NNResults} a \ref{A:T:NNResults1} je patrné, že síť se postupně začala učit detekovat hrany a zvýrazňovat místa s~vysokým gradientem, což je činnost, která se od sítě skutečně požaduje.

Dále je třeba, aby výstup sousedních snímku byl vždy podobný. Jinými slovy, pokud byl nějaký konkrétní bod vybrán v~jednom snímku, očekává se, že bude s~vysokou pravděpodobností vybrán i v~snímku jiném. Vzhledem k~tomu, že evaluace sítě je deterministický proces a k~tomu, že síť inklinuje k~výběru shluků bodů, by s~tímto požadavkem neměl být problém.

\begin{figure}%\centering
\begin{minipage}[c]{.3\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{res/nn/frames/Input_134}%
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[c]{.3\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{res/nn/frames/OriginalResultScaled_134}%
\end{minipage}    
\hfill
\begin{minipage}[c]{.3\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{res/nn/frames/OutputNormalizedActivation_134}%
\end{minipage}   
\caption{Porovnání výstupu neuronové sítě (vpravo) s~požadovaným výstupem (uprostřed) a vstupním snímkem (vlevo)}\label{G:PinholeCamera}
\end{figure}

Druhou požadovanou vlastností je rovnoměrný výběr bodů. Tento požadavek již neuronová síť splňuje méně často a velmi nekonzistentně. Vysoký gradient je preferován před rovnoměrností. Typicky je toto chování viditelné na rovných liniích. Původní algoritmus na linii gradientu vytvoří velké množství oddělených bodů a ušetřené body použije na místa s~nižším gradientem. Neuronová síť oblast s~linií gradientu vybere celou, bez prázdných míst, a oblasti s~nižším gradientem často zůstanou nevybrány. Toto chování navíc velmi závislé na konkrétním snímku, relativním množství a velikostí gradientů v~něm obsažených.

Do struktury sítě byly později zařazeny změny s~cílem toto chováni potlačit. Zejména se jednalo o~masivní konvoluci a zpětnou dekonvoluci, která měla propagovat informace mezi odlehlými částmi snímku. Tyto změny však na schopnost naučit se rovnoměrnější rozložení bodů neměly výraznější vliv.

\section{Export modelu a ověření jeho správnosti}
Protože jádro metody pracuje s~vlastní vnitřní reprezentací trojrozměrných dat, byla do výstupní vrstvy přidána možnost exportu do běžně používaného formátu. Správnost této konverze byla ověřena ve virtuální realitě, která je primární cílovou platformou této práce. K~ověření a pořízení snímků byl použit systémem \textit{NeosVR}. Ukázky exportovaných modelů jsou k~nahlédnutí v~příloze \ref{A:S:Export} a na obrázku \ref{G:Export}.

\gr{res/export/4}{G:Export}{Model pořízený od snímku 01:1300 zobrazený ve virtuální realitě}

Tento krok byl především ověřením konceptu dalšího směřování projektu. Díky správnému fungování abstrakce výstupní vrstvy a funkčnímu propojení mezi implementovanou metodou a zavedeným systémem pro virtuální realitu se otevírají možnosti implementace praktického nasazení.

Výstupem implementované metody je množina bodů v~prostoru. Dále pak pozice všech snímků v~prostoru a příslušnost jednotlivých bodů ke snímkům. Tento trojrozměrný popis okolí by měl být dostatečně informačně bohatý, aby dalším zpracováním těchto dat bylo možné implementovat následující scénáře.

Prvním přímočarým příkladem praktického použití je využít některou ze známých technik převodu množiny 3D bodů na optimalizovaný model s~nízkým počtem polygonů. Následně využít znalosti pozic pořízení jednotlivých snímků a na základě hodnot jasů vstupních souborů vygenerování textury tohoto modelu. Metoda stále nebude schopná věrohodně zaznamenat některé vlastnosti materiálů, ale mělo by být možné vytvořit základní 3D model okolí na základě prostého videa. Dalším krokem by pravděpodobně bylo vytvořit novou implementaci výstupní vrstvy a propojit metodu s~VR natolik, aby bylo možné tyto modely generovat a zobrazovat uživateli průběžně, ideálně pak v~reálném čase.

\gr[.78]{res/segmentationConcept}{G:SegmentationConcept}{Naznačení konceptu segmentace}

Získané výstupy také nemusí interagovat s~uživatelem přímo. Trojrozměrná data mohou být například vstupem do segmentačních algoritmů, nebo různých klasifikátorů a pomáhat tak uživateli v~rozšířené realitě tvořit interaktivní mapu, která bude mít představu o~trojrozměrné struktuře okolí. V~konečném důsledku tak mohou být uživateli zobrazeny například pouze zástupné modely příslušných klasifikovaných kategorií, které jsou v~prostoru zarovnané s~originálními daty tak, jak je naznačeno na obrázku \ref{G:SegmentationConcept} s~modelem automobilu.

Po vhodném předzpracování mohou být získaná data použita také jako vstup do fyzikálního enginu tak, aby byl uživatel schopný interagovat s~fyzickým okolím.

Výsledky této práce představují základní kameny těchto konceptů.